【我個篋呢】貼滿barcode會走失 行李上機前漫遊34km

搭飛機出行前，我們把行李寄艙、辦妥登機手續，就開始百無聊賴地呆等上機了。然而同一時空，寄艙行李在櫃枱和我們小別、鑽入神秘輸送帶後，卻已經展開了一場瘋狂旅行。想想看，行李不會走路，沒有眼睛不懂分方向，卻何以最終能在偌大的停機坪上，在對的時間，登上對的航班，再在十萬八千里外的另一機場裏跟我們會合。懷着這些疑問，我們從Check-in一刻開始，跟隨寄艙行李，探索它們不見天日的旅程。
根據國際航空電訊協會（SITA）今年發表的全球行李調查報告（Baggage Report 2017），過去十年，儘管全球航空旅客數目增加了五成，然而由於行李追蹤技術進步，全球遺失及延誤的個案，卻比十年前銳減六成多。而根據航空調查機構Skytrax今年發表的報告，全球行李託運表現最佳的機場為「日本關西機場」，曾經在2014稱冠的「香港國際機場」，今年的全球排名則為第十。
行李「認路」 靠國際通用標籤
那天，機管局行李處理助理總經理鍾浩文（Herman）領着我們走到幕後，看行李的登機旅程。行李處理系統跟客運大樓相連，卻是旅客止步，裏面像一座昏暗的機械迷宮。香港機場每小時最多有68架次的飛機升降，每天處理的離港行李達九萬件。我最有興趣知道的是，沒有眼睛的行李如何穿越這座行李小城，最後與我們在機上會合。Herman說，最關鍵的是登機時獲發的行李標籤，那好比行李的身份證，連接系統後就可以讀取行李擁有者及航班資料等。更重要是，那是行李的方向地圖，行李會憑着它「認路」，控制室職員也可隨時追蹤行李。
「這張標籤既有國際通用的行李編號、條碼，亦內藏一張RFID晶片（那是大型國際機場行李系統開始普遍使用、比傳統單面條碼更容易被系統識別的無線射頻識別技術）標籤。即將飛往不同目的地的行李通過X光機檢查後，就開始運轉。由於我們在系統不同地點都有晶片閱讀器，那麼電腦就可以憑裏面的數據，讓輸送帶分類，將行李引領到相應航班的『裝箱帶』，由所屬航班的搬運員工，將行李帶到飛機。」行李資訊，可以有多精細？「有時候，乘客在Check-in行李後，有突發事件在最後一刻取消行程。要短時間內在機肚幾百隻行李中將之找出，其實難度極高。系統卻能靠行李標籤內的晶片追蹤到行李位置，搬運同事就可以確認它藏身在哪一隻集裝箱（Unit Load Device），快速找出行李，讓飛機準時出發。」Herman又一次語重深長地說：「雖然我們用RFID技術，閱讀行李的準確度已經遠勝從前。但還是奉勸大家要撕走之前旅程的標籤，把誤導系統的可能性減至最低。」
像迷你鐵路 分兩條主要運輸帶
在行李控制室，牆上有一張行李處理系統的電子平面圖，黑底綠字，像電影《Matrix》，也像電玩畫面。當天就有控制室職員在為「裝箱帶」編配特定航班，「航機有時取消改期，職員就要即時找出時間合適的航班頂上，以免讓珍貴的運輸空間閒置。香港航班升降極多，這項作業很花腦筋。」這裏就說到行李系統那個很壯觀、像迷你鐵路般密集的行李運輸網絡，「把這裏的運輸帶拉直，距離就跟機鐵香港站和機場站相若吧。」Herman說。整個網絡有兩條主要的運輸帶，分別為「分揀器」（走循環線的輸送帶）和「裝箱帶」（指定為某航班行李專用的運輸帶）。用現代交通作比喻，分揀器就像Circle Line、山手線等大城市地鐵的循環線，高速迴轉的行李就是乘客；途經的許多「車站」，就是指定班機專用的裝箱帶。最後，再由搬運員工在裝箱帶末端守候，將行李運到相應班機。
行李無手腳，在分揀器「落車」得靠一格一格的盛着行李的傾卸盤。行李到達相應出口時，傾卸盤就突然傾斜；不多不少，行李就會恰恰跌進正確的裝箱帶。採訪那天，我們看到分揀器突然停轉，在旁監控的工作人員即時肅穆的爬上去檢查。難道是出了大事故？原來電腦感應到其中一件行李的行李帶稍稍鬆脫，煞停了該段分揀器的運作，提醒員工去做檢查。系統如此靈敏，行李怎樣去旅行的疑問，終於解開了。
見盡騎呢行李 火雞、石頭、「手榴彈」
在機場工作多年，Herman亦見盡許多千奇百怪的行李，「曾經有旅客寄過一桶石頭，但可能包裝鬆脫，整條行李帶都是石碎；又試過一次，有人寄了一隻急凍火雞，同事都哭笑不得。在見到這類『行李』時，我們就要聯絡航空公司，請旅客領回這些物品。」更麻煩的，是形狀可疑的物品，「試過多於一次，我們在X光機照見了類似手榴彈的物品。遇着這些情況，我們則一定要打開行李作檢查。」然後，卻發現那是手榴彈形的打火機，原來虛驚一場。

前幾日啲小朋友仲話啲行李只係抽樣check, 啲白粉寄倉唔會咁易俾人check到